【讀書好】中共帝國擴張失敗的文化因素 - 劉細良

【讀書好】中共帝國擴張失敗的文化因素 - 劉細良

唐代帝國鼎盛，因為唐是胡人政權，深受突厥文明影響，開放、包容及進取。

【讀書好】

中共建政七十周年，遇上香港反送中變成的「反中運動」，不知道是攞景還是贈興。共產黨本來準備好的歌功頌德劇本，是宣揚一帶一路，國家如何強大，勢力如何走出東亞直達歐亞大陸。香港本也搞了個一帶一路論壇擦鞋，可惜大家關注社會激烈抗爭行動，對這些「公關」活動沒有興趣。對於「一帶一路」的討論，華人也有兩極取向，有的認為中國崛起，國勢強盛，足與大唐帝國相比，那時的唐太宗被中亞遊牧民族國家尊稱為「天可汗」，至於批評者認為中共乃獨裁國家體制，即使向其他國家提供低息貸款或無償經濟援助，也無法贏得其他民族的真心尊敬。我認為習近平帝國擴張必定失敗，背後是文化因素。

唐太宗能 習帝不能

大家會問中古時代的唐太宗做得到，為何今天的中共列寧體制政權習帝做不到呢？為了解答這疑問，向大家介紹一本有趣的歷史作品：《木蘭與麒麟：中古中國的突厥──伊朗元素》，作者陳三平，精通中亞及北亞語言，他考察中古時期的中國由北魏至隋唐，影響力的中心是來自北方，這時的中原地區政權呈現出鮮明的開放性、多元性和國際化特徵。但由於長久以來儒家知識分子壟斷了文字紀錄，他們將這些中亞的文化入侵，簡化為「胡風」，然後將其影響淡化，以至完全遮蔽。我們今天念的中國史，是漢人儒生「篡改」的產物。

作者指李唐皇室並非中國人傳統所認定的「本土王朝」，也不純粹是西方學者所稱的「征服王朝」（conquest dynasty），即蒙元或滿清征服漢人政權，唐代早期實際上具有濃厚突厥──鮮卑特色的胡人政權，或稱其為「鮮卑──華夏」（Sarbo-Chinese）政權更適當。也可視之為混血的「雜種」政權。

整色整水扮漢人

唐朝早期君主為了樹立政權正統性，費盡心力試圖讓自己成為如假包換的漢人皇室，包括用「李姓」來附和同宗的老子，尊崇漢人本土宗教：道教，貶低在中亞外族廣受尊崇的佛教以討好漢人。事實上唐的祖先是有伊朗突厥血統的拓跋後代，他們早在魏晉時期已進入中原，影響政治與文化舞台將近千年。遠在蒙古出現之前，拓跋已立下「用文明來統治文明」的先例，從而吸引大批中亞民族進入中國，唐代的名將及軍隊不少是突厥人如哥舒翰，高仙芝是高麗人。而拓跋文明進入東亞，除了帶來了突厥伊朗文化，為大唐帝國開創了世界帝國治理模式，亦同時開拓了中國黃金時代。音樂、藝術、工藝、詩歌、服飾、器物、運動、時尚、女性地位均全部出現翻天覆地大變革。作者論證唐代大詩人白居易是擁有西域胡人龜茲血統，他的取材有別儒生傳統，如歌頌音樂人，熱愛中亞表演藝術，白居易用通俗文字革新詩歌，其作品當時由高麗、日本至中亞均受歡迎。

漢文化至上

現代中國人對唐代充滿了美好想像，但他們根本不知道大唐文化的底蘊是拓跋鮮卑文化；是這些被漢人鄙視的「蠻族」文明，才會對外來秉持文明包容、開放，令華夏中亞「雜種」文化大放異彩，也令日本派遣大量貴族僧人到長安學習，而這些文化至今不少保存在日本。唐代密宗便由日本僧人空海大師東傳，流傳至今，相反在中國早就消失了。

今天大陸還有唐代突厥語系文化的中亞民族後代嗎？有，他們叫做維吾爾族，中古唐朝叫做回紇，或叫回鶻，目前在中共新政策下，將進行徹底漢化，學普通話漢字，以去極端化之名鏟除原來的語言、文化及信仰，他們大批大批進入「職業訓練中心」接受再教育！

這種唯我獨尊的大漢族主義政權，還妄想得到中亞國家民族尊重？

撰文：劉細良

上一則
上一則
【WriteHouse裏的人】秋日室內陽光 (冼麗婷)

屌，班北佬咪又係胡人

又一本擺脫大中華史觀
中學中史堂唔會教
某post仲係到打飛機

有分別，你睇樓蘭等地方，文化水平比東北好好多

嶺南以北都係北佬

咁唐太宗活絡油咪變左來佬貨

班中亞國家好似都奶奶地共喎

亦冇乜聽聞過有伊斯蘭國家有為維吾耳人出聲

變左神油

政府奶，人唔奶

成個中國都係外族添
漢人一早係南北朝混晒種啦